\documentclass{jsarticle}

\begin{document}

%文字式の導入 ～分からない数を文字であらわそう

\section*{文字とは}
数学では「**分からない数**」や「**変わる数**」を使うことが多くなるよ！

そんなときに使うのが…
👉 **文字**（x, a, b など）！


# どうして文字を使うの？

例1
* チョコ1個120円で、ガムは1個80円
* チョコを1個、ガムを3個か買いました
* 合計で何円になるでしょうか？？

$120 \times 1 + 80 \times 3 = 120 + 240 =360$
なので、合計で360円になる。

例2
* チョコ1個120円で、ガムは1個80円
* チョコを1個、ガムを何個か買いました
* 合計で何円になるでしょうか？？

ガムの個数が分からないので、文字$a$を使ってみる。
$a$個ガムを買ったとすると、合計金額は、$120 \times 1 + 80 \times a =120 + 80 \times a$ (円)となる。
**文字**を使うと、式が作れるようになるから便利だね！

それから、ガムが5個買ったわかったとき、$a$を5にすると、合計金額が計算できる。
$120 \times 1 + 80 \times 5 =120 + 400 = 520$円となる。

こんな感じで、式を作っておくと、$a$を変えるだけで、すぐに合計金額が計算できる！


# 文字を使った式には、書き方のルールがあるので、それを今後勉強していこう！

---
---

はい、まさにその順番は**非常に理にかなっていますし、教育的にもベストな流れ**です！
以下のような順序で指導・整理するのは、**混乱を防ぎ、一般化も促しやすい**です。

---

## 🔷 文字式の商：処理のおすすめ手順

---

### ✅ Step ①：**符号を先に決める**

* まず、「マイナスが何個あるか」で符号を決定！

| 分子・分母の符号   | 答えの符号 |
| ---------- | ----- |
| $+ \div +$ | $+$   |
| $+ \div -$ | $-$   |
| $- \div +$ | $-$   |
| $- \div -$ | $+$   |

💡これを「符号だけ先に計算する」と整理することで、**後の文字や指数の処理に集中できる**ようになります。

---

### ✅ Step ②：**分数（商）にして整理**

* 分数の形にして、**係数と文字をそれぞれ約分**する

#### 例：

$$
\frac{-12x^3}{4x} = - \frac{12x^3}{4x} = -3x^2
$$

* ここで、分子・分母の文字は指数法則で整理
* 係数は整数の割り算（普通の約分）

---

### ✅ Step ③：または逆数を使ってかけ算として整理

これはやや発展ですが、分数が苦手な生徒にも有効な表現です。

$$
\frac{a}{b} = a \cdot \frac{1}{b}
$$

なので、

$$
\frac{-12x^3}{4x} = -12x^3 \cdot \frac{1}{4x} = -3x^2
$$

---

## 🔷 この順番が効果的な理由

| 理由              | 解説                            |
| --------------- | ----------------------------- |
| ✅ 符号で混乱しなくなる    | 最初に符号だけ処理すると、後の作業が「純粋な式変形」になる |
| ✅ 約分・指数計算に集中できる | 計算ミスが減り、理解も深まる                |
| ✅ 発展的な構造に接続できる  | 逆数・等式変形・関数など、高校内容とも接続しやすい     |

---

## 🔷 実際の説明モデル（授業例）

> 💬「まず、符号だけ考えよう！ マイナス1個 → マイナス。次に、式全体を分数の形にして、数と文字をバラバラに見ていこう！」

$$
\frac{-10x^2}{2x} = - \frac{10x^2}{2x} = -5x
$$

---

## 🔷 教材に落とし込むときの構成案（スライドやプリント）

1. **符号の組み合わせ表**
2. **分数化 → 約分の例**
3. **逆数のかけ算のイメージ（希望あれば図付き）**
4. **順序のメリット（比較例）**
5. **練習問題 → ステップ分けて書かせる**

\end{document}